%!TeX spellcheck = es-MX,en-US
\documentclass{beamer}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{mindmap}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{graphicx}
\usetheme{Marburg}
\title{Aseguramiento de la calidad}
\subtitle{Fundamentos de pruebas de Software}
\author{Héctor Fierros López}
\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Repaso}

\begin{frame}{Repaso}
\begin{itemize}
	\item Calidad: conceptos
	\item Estándares
	\item Pruebas
\end{itemize}
\end{frame}
\section{Calidad en procesos y producto}

\begin{frame}{Calidad en producto y procesos}
	\begin{itemize}
		\item Calidad en producto
		\begin{itemize}
			\item Inspecciones (Pruebas estáticas)
			\item Pruebas
			\item Métricas
		\end{itemize}
		\item Calidad en procesos
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Actividades de ciclo de vida}
	Según ISO 12207:2008
	\begin{itemize}
		\item Análisis de requerimientos
		\item Arquitectura de sistema
		\item Diseño del sistema
		\item Construcción/implementación
		\item Pruebas de calificación
		\item Instalación
		\item Aceptación 
		\item Operación
		\item Mantenimiento
		\item Fin de vida
	\end{itemize}
\end{frame} 

\begin{frame}{Actividades de calidad en modelo de cascada}
	\begin{itemize}
		\item Establecer política de calidad.
		\item Seleccionar procesos de calidad.
		\item Definir plan de calidad. 
		\item Participar en inspecciones de calidad. 
		\item Preparar planes de pruebas de aceptación, integración y función. 
		\item Codificar, si es necesario, pruebas.
		\item Ejecutar pruebas: función, integración, aceptación.  
	\end{itemize} 
\end{frame}

\section{Calidad en procesos}
\begin{frame}{Calidad en procesos}
	\begin{itemize}
		        \item Evaluación
		        \item Mejora
		        \item Mediciones
		  \end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Evaluación}
\begin{frame}{Evaluación}
	\begin{itemize}
		\item Evaluación de procesos de ciclo de vida.
		\item Evaluación de ambiente requerido.
		\item Evaluación de proveedores.  
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Evaluación de procesos de ciclo de vida}
	\begin{block}{Objetivo:}
		Evaluar que los procesos y su ejecución cumplen con los requerimientos, regulaciones y convenciones. 
		La evaluación debe generar una lista de disconformidades. 
	\end{block}
	\begin{itemize}
		\item Identificar procesos de ciclo de vida 
		\item Revisar que estos procesos se ajusten a los requerimientos durante la planeación
		\item Auditar durante el ciclo de vida que estos sigan ajustados a los requerimientos
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Procesos de ciclo de vida}
	Algunos ejemplos:
	\begin{itemize}
		\item Se usará la metodología Agile, y el proceso de SCRUM.
		\item Se usarán las convenciones SOLID.
		\item El estilo de código será el sugerido por Google.
		\item El proyecto usará Vue.js para el front-end y node.js para el back-end.
		\item El control de partes se hará usando git.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{itemize}
	 \item Las auditorías generan la lista de actividades donde no se sigue el proceso (non-conformities).
	
	\item En caso de desarrollo en cascada, siguen el rastro de la documentación generada. 
	
	\item En caso de desarrollo en Agile, los auditores son partes de las actividades y ceremonias de cada iteración. 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Evaluación de ambiente de desarrollo}
	\begin{block}{Objetivo}
		Evaluar que el ambiente de desarrollo y pruebas se adapte 
		a los requerimientos
	\end{block}
\begin{itemize}
	\item Identificar el ambiente de desarrollo requerido.
	\item Identificar las herramientas y librerías que se usarán.
	\item Identificar el ambiente de pruebas. 
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Evaluación de proveedores}
	\begin{block}{Objetivo:}
		Evaluar cómo la participación de agentes externos en el proyecto
		se ajusta a los requerimientos. 
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Estableciendo métricas}
	A fin de tener una mejora, se buscan métricas para el proceso. 
	Por ejemplo: 
	\begin{itemize}
		\item Porcentaje de líneas de código revisadas en un desarrollo
		\item Porcentaje de cambios aprobados de software
		\item Porcentaje de llamadas a soporte
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Midiendo las habilidades de la organización}
	\begin{itemize}
		\item Se definen las habilidades necesarias o requeridas para el proyecto
		\item Se evalúa al equipo
		\item Se listan las diferencias
		\item Se prepara un plan de educación
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Mejora}
\begin{frame}{Corrección y prevención}
	\begin{description}
		\item[Corrección de defecto] Acción inmediata que busca solucionar el defecto o sus efectos.  
		\item[Prevención de defectos] Acción de largo plazo, que busca 
		que el defecto no se vuelva a repetir. 
	\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{Acciones correctivas y preventivas }
\includegraphics[max height=\textheight, max width=\textwidth]{CAPA.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}{Colección de información}
	\begin{itemize}
		\item Reportes de análisis de riesgos
		\item Inspecciones de arquitectura y diseño
		\item Reportes de pruebas
		\item Resultados de auditorías
		\item Retroalimentación del cliente
		\item Reportes de costos
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Análisis de información}
	\begin{itemize}
		\item Determinación de la gravedad de los hallazgos
		\item Búsqueda de patrones
		\item Identificación de dónde podrían haber acciones correctivas o preventivas
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Determinación de causas}
	Determinar y clasificar la causa (ejemplo):
	\begin{itemize}
		\item Mala documentación de diseño
		\item Requerimientos contradictorios
		\item Falta de conocimiento en herramienta
		\item Errores de proceso
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Desarrollo y implementación de acciones}
	\begin{itemize}
		\item Mejora en checklist de inspección de diseño
		\item Uso de herramientas para manejo de requerimientos
		\item Entrenamiento en las herramientas de desarrollo
		\item Cambio en el proceso
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Seguimiento}
	
	\begin{itemize}
		\item Verifica que las acciones se implementen
		\item Verifica que las acciones tengan los resultados esperados
	\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}


